\documentclass[]{article}
\usepackage{branly}
\usepackage{notations}
\usepackage{tableaux}
%\usepackage[europeanresistors,americaninductors,straightvoltages]{circuitikz}
%\usepackage{boites}
\usepackage{tikz}\usetikzlibrary{patterns,babel}
\usepackage{bodegraph}
\usepackage{schemabloc}

\begin{document}
\title{Programme de colle 10}
\type{Colle 10 -- \textbf{du 1\ier au 12 Mars}}
\classe{ATS}
\maketitle
\textbf{CI 2 Redresseur monophasé non commandé.}
\begin{itemize}\tightlist
    \item Pont simple alternance et double alternance ;
        \item Tracé des chronogrammes.
\end{itemize}
\textbf{CI 2 Transformateur monophasé supposé parfait.}

\textbf{CI5 Correction des systèmes asservis.}
\begin{itemize}\tightlist
    \item Représentation fréquentielle
    \item Stabilité
        \begin{itemize}\tightlist
            \item critère de stabilité : marges de phase et marge de gain
        \end{itemize}
    \item Rapidité
        \begin{itemize}\tightlist
            \item Critères de rapidité : Bande passante et temps de réponse
        \end{itemize}
    \item Précision -- \textbf{À partir de la deuxième semaine de colle}
        \begin{itemize}\tightlist
            \item Classe d'un système et impact sur la précision
        \end{itemize}
\end{itemize}

\title{Sujet 0}
\maketitle



Le diagramme de Bode de la fonction de transfert en boucle ouverte d'un  système d'orientation d'antenne est donné \cref{bode}.


On note $\displaystyle H(p)=\frac{\theta(p)}{\theta_C(p)}$ cette fonction de transfert en boucle ouverte liant l'orientation  $\theta(p)$ à la consigne $\theta_C(p)$. On considérera le retour de la structure bouclée unitaire.

On note $C(p)$ la fonction de transfert d'un correcteur. L'expression de cette fonction de transfert changera au cours de l'exercice. Le diagramme de Bode a été tracé pour $C(p)=1$.

\begin{center}
    \begin{tikzpicture}[node distance=0.8em]
        \sbEntree{E}%{$\theta_C$}
        \sbBoucleSeule{E}{A/$C(p)$, B/$H(p)$}{S}
        \node[above of=E]{$\theta_C(p)$};
        \node[above of=S]{$\theta(p)$};
    ;\end{tikzpicture}
\end{center}


\question{Donner l'expression de la fonction de transfert $\displaystyle H(p)$ à partir du tracé du diagramme de Bode.}
\question{Déterminer les marges de gain et de phase du système non-corrigé.}

\begin{table}[htpb]
    \centering
    \begin{tabular}{lllc}
        \toprule
        Fonction  & & Critère & Niveau \\
        \midrule
        id-4 Respecter la consigne de position 
                  & id-4.1 Être précis  & Erreur statique &$\epsilon_S\le 3\%$ \\                                      
                  & id-4.2 Être rapide  & Temps de réponse & $t_{R,5\%}\le \SI{0.1}{s} $\\
                  & id-4.3 Être stable  & marge de gain & $M_G\ge \SI{10}{dB}$\\
                  &                     & marge de phase & $M_\phi\ge \SI{50}{\degree}$\\
                  \bottomrule
    \end{tabular}
    \caption{Extrait du cahier des charges}
    \label{tab:cdc}
\end{table}

Le système obtenu étant représenté par plusieures fonction de transfert élémentaires ayant des constantes de temps très différentes (plus d'un ordre de grandeur entre chaque), le temps de réponse du système est le temps de réponse de la fonction de transfert la plus lente.

\question{Le système répond-t-il au cahier des charges ?}




\subsubsection{Correction propotionnelle}

Pour cette partie, $C(p)=K_P$. On cherche à déterminer la valeur de $K_P$ permettant d'assurer les critères du cahier des charges.

\question{Déterminer la valeur maximale du gain $K_P$ permettant d'assurer la marge de gain.}
\question{Déterminer la valeur maximale du gain $K_P$ permettant d'assurer la marge de phase.}
\question{Déterminer la valeur minimale du gain $K_P$ permettant d'assurer le temps de réponse.}
\question{Déterminer la valeur minimale du gain $K_P$ permettant d'assurer l'écart indiciel.}
\question{Conclure sur la possibilité d'utiliser un correcteur proportionnel pour satisfaire au cahier des charges.}

\newpage

\subsubsection{Correction proportionnelle dérivée}

On décide d'ajouter un correcteur proportionnel dérivé  de fonction de transfert $\displaystyle C(p)=30\cdot \left( 1+\frac{p}{500} \right)$

\question{Sur le diagramme de Bode, tracer la fonction de transfert du correcteur.}

\question{En déduire le tracé de la fonction de transfert corrigée.}

\question{Le système corrigé répond-t-il au cahier des charges ?}

\begin{figure}[htbp]\centering
    \begin{tikzpicture}[xscale=14/5]
        % Grid style
        \tikzset{
            semilog lines/.style={black},
            semilog lines 1/.style={gray},
            semilog half lines/.style={gray, dotted},
            semilog label x/.style={below,font=\tiny},
            semilog label y/.style={above,font=\tiny} 
        }

        % Magnitude Plot
        \begin{scope}[yscale=8/130]
            \def\Unity{$G(\SI{}{dB})$}\def\Unitx{$\omega(\SI{}{rd/s})$}

            \OrdBode{10} %ytics
            \semilog*{-1}{4}{-100}{40}
            \BodeGraph[blue,samples=500]{-1:4}{
                \POAmpAsymp{1}{.05}+\POAmpAsymp{1}{.002}+\POAmpAsymp{1}{.0005}
            }
            \BodeGraph[black,dashed]{-1:4}{
                \POAmp{1}{.05}+\POAmp{1}{.002}+\POAmp{1}{.0005}
            }
        \end{scope}

        %Phase plot
        \begin{scope}[yshift=-9.50cm,yscale=7/360]
            \def\Unity{$\varphi(\si{\degree})$}\def\Unitx{$\omega(\SI{}{rd/s})$}
            \OrdBode{30}
            \semilog*{-1}{4}{-270}{90}
            \BodeGraph[blue,samples=1799]{-1:4}{
                \POArgAsymp{0}{.05}+\POArgAsymp{1}{.002}+\POArgAsymp{1}{.0005}
            }
            \BodeGraph[black,dashed]{-1:4}{
                \POArg{0}{.05}+\POArg{1}{.002}+\POArg{1}{.0005}
            }
        \end{scope}
    \end{tikzpicture}
    \caption{Diagramme de Bode en boucle ouverte du système d'orientation d'antenne}
    \label{bode}
\end{figure}

\end{document}
